---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Что такое владение?
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 4.1 Что такое владение?
categories: 04.1 what is ownership?
tags:
- rust
---


*Владение* — это набор правил, определяющих, как программа на Rust управляет памятью. Все программы так или иначе должны использовать память компьютера во время работы. В некоторых языках есть сборщики мусора, которые регулярно отслеживают неиспользуемую память во время работы программы; в других программист должен память явно выделять и освобождать. В Rust используется третий подход: управление памятью происходит через систему владения с набором правил, которые проверяются компилятором. При нарушении любого из правил программа не будет скомпилирована. Ни одна из особенностей владения не замедлит работу вашей программы.

Поскольку владение является новой концепцией для многих программистов, требуется некоторое время, чтобы привыкнуть к ней. Хорошая новость заключается в том, что чем больше у вас будет опыта с Rust и с правилами системы владения, тем легче вам будет естественным образом разрабатывать безопасный и эффективный код. Держитесь! Не сдавайтесь!

Понимание концепции владения даст вам основу для понимания всех остальных особенностей, делающих Rust уникальным. В этой главе вы изучите владение на примерах, которые сфокусированы на наиболее часто используемой структуре данных: строках.

> ### Стек и куча
>
> Многие языки программирования не требуют, чтобы вы слишком часто думали о стеке и куче. Но в языках системного программирования, одним из которых является Rust, то, находится значение в стеке или в куче, влияет на поведение языка и на принятие вами определённых решений. Владение будет описано через призму стека и кучи позже в этой главе, а пока — краткое пояснение.
>
> И стек, и куча — это части памяти, доступные вашему коду для использования во время выполнения. Однако они структурированы по-разному. Стек хранит значения в порядке их получения, а удаляет — в обратном. Это называется *«последний пришёл, первый вышел»*. Подумайте о стопке тарелок: когда вы добавляете тарелки, вы кладёте их сверху стопки — когда вам нужна тарелка, вы берёте одну так же сверху. Добавление или удаление тарелок посередине или снизу не сработает! Добавление данных называется *помещением в стек*, а удаление — извлечением *из стека*. Все данные, хранящиеся в стеке, должны иметь известный фиксированный размер. Данные, размер которых во время компиляции неизвестен или может измениться, должны храниться в куче.
>
> Куча менее организованна: когда вы помещаете данные в кучу, вы запрашиваете определённое место для их хранения. Распределитель памяти находит подходящее пустое место в куче, помечает его как используемое и возвращает *указатель* — адрес этого места. Этот процесс называется *выделением в куче* и иногда сокращённо просто *выделением* (помещение значений в стек не считается выделением). Поскольку указатель на кучу имеет известный фиксированный размер, вы можете хранить указатель в стеке, но когда вам нужны фактические данные, вы должны следовать за указателем. Представьте, что вы сидите в ресторане. Когда вы входите, вы называете количество человек в вашей группе, и персонал находит свободный стол, который подходит всем, и ведёт вас туда. Если кто-то из вашей группы опоздает, он может спросить, где вы сидели, чтобы найти вас.
>
> Размещение в стек происходит быстрее, чем выделение в куче, потому что операционная система не тратит время на поиски места для хранения данных. Местом размещения всегда является верхушка стека. Выделение памяти в куче требует больше работы, потому что операционная система должна сначала найти достаточно большой участок памяти для хранения данных и затем выполнить резервирование, чтобы подготовится к следующему выделению.
>
> Доступ к данным в куче медленнее, чем доступ к данным в стеке, потому что вам нужно следовать по адресу указателя, чтобы добраться туда. Современные процессоры работают быстрее, если они меньше прыгают по памяти. Продолжая аналогию, рассмотрим официанта в ресторане, принимающего заказы со многих столов. Наиболее эффективно будет получить все заказы за одним столом, прежде чем переходить к следующему столу. Получение заказа из таблицы А, затем из таблицы В, затем снова одного из А, а затем снова одного из В было бы гораздо более медленным делом. Точно так же процессор может выполнять свою работу лучше, если он работает с данными, которые находятся близко к другим данным (как в стеке), а не дальше (как это может быть в куче).
>
> Когда ваш код вызывает функцию, значения, переданные в неё (потенциально включающие указатели на данные в куче), и локальные переменные помещаются в стек. Когда функция завершается, эти значения извлекаются из стека.
>
> Отслеживание того, какие части кода используют какие данные, минимизация количества дублирующихся данных и очистка неиспользуемых данных в куче, чтобы не исчерпать пространство, — все эти проблемы решает владение. Как только вы поймёте, что такое владение, вам не нужно будет слишком часто думать о стеке и куче. Однако знание того, что основная цель владения — управление данными кучи, может помочь объяснить, почему оно работает именно так.

### Правила владения

Во-первых, давайте взглянем на правила владения. Помните об этих правилах, пока мы работаем с примерами, которые их иллюстрируют:

- У каждого значения в Rust есть *владелец*,
- У значения может быть только один владелец в один момент времени,
- Когда владелец покидает область видимости, значение удаляется.

### Область видимости переменной

Теперь, когда мы прошли базовый синтаксис Rust, мы не будем включать весь код `fn main() {` в примеры. Поэтому, если вы будете следовать этому курсу, убедитесь, что следующие примеры помещены в функцию `main` вручную. В результате наши примеры будут более лаконичными, что позволит нам сосредоточиться на реальных деталях, а не на шаблонном коде.

В качестве первого примера владения мы рассмотрим *область видимости* некоторых переменных. Область видимости — это диапазон внутри программы, для которого допустим элемент. Возьмём следующую переменную:

```rust
let s = "hello";
```

Переменная `s` относится к строковому литералу, где значение строки жёстко прописано в тексте нашей программы. Переменная действительна с момента её объявления до конца текущей *области видимости*. В листинге 4-1 показана программа с комментариями, указывающими, где допустима переменная `s` .

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-01/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 4-1: переменная и область действия, в которой она допустима</span>

Другими словами, здесь есть два важных момента:

- Когда переменная `s` *появляется* в области видимости, она считается действительной,
- Она остаётся действительной до момента *выхода* за границы этой области.

На этом этапе объяснения взаимосвязь между областями видимости и допустимостью переменных аналогична той, что существует в других языках программирования. Теперь мы будем опираться на это понимание, введя тип `String`.

### Тип данных `String`

Чтобы проиллюстрировать правила владения, нам нужен тип данных более сложный, чем те, которые мы рассмотрели в разделе [«Типы данных»]<!-- ignore --> главы 3. Все рассмотренные ранее типы имеют известный размер, могут храниться в стеке и извлекаться из стека, когда их область действия заканчивается. Также они могут быть быстро и легко скопированы для создания нового независимого экземпляра, если другая часть кода должна использовать то же значение в другой области видимости. Но мы хотим посмотреть на данные, хранящиеся в куче, и выяснить, как Rust узнает, когда нужно очистить эти данные, поэтому тип `String` — отличный пример.

Мы сконцентрируемся на тех частях `String`, которые связаны с владением. Эти аспекты также применимы к другим сложным типам данных, независимо от того, предоставлены они стандартной библиотекой или созданы вами. Более подробно мы обсудим `String` в [главе 8]<!-- ignore -->.

Мы уже видели строковые литералы, где строковое значение жёстко прописано в нашей программе. Строковые литералы удобны, но они подходят не для каждой ситуации, где мы можем хотеть использовать текст. Одна из причин заключается в том, что они неизменны. Кроме того, не каждое строковое значение может быть известно во время написания кода: что, если мы захотим принять и сохранить пользовательский ввод? Для таких ситуаций в Rust есть ещё один строковый тип — `String`. Этот тип управляет данными, выделенными в куче, и поэтому может хранить объём текста, который во время компиляции неизвестен. Также вы можете создать `String` из строкового литерала, используя функцию `from`, например:

```rust
let s = String::from("hello");
```

Оператор двойного двоеточия `::` позволяет нам использовать пространство имён функции `from` под типом `String`, вместо какого-то имени вроде `string_from`. Мы обсудим этот синтаксис более подробно в разделе [«Синтаксис метода»]<!-- ignore --> главы 5 и когда мы будем говорить о пространствах имён с модулями в [«Пути для обращения к элементу в дереве модулей»]<!-- ignore --> в главе 7.

Строка такого типа *может* быть изменяема:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-01-can-mutate-string/src/main.rs:here}}
```

В чем здесь разница? Почему `String` можно менять, а литерал — нельзя? Разница в том, как эти два типа работают с памятью.

### Память и способы её выделения

В случае строкового литерала мы знаем его содержимое во время компиляции, и оно жёстко прописано в итоговом исполняемом файле. Причина того, что строковые литералы более быстрые и эффективные, в их неизменяемости. К сожалению, нельзя поместить неопределённый кусок памяти в выполняемый файл для текста, размер которого неизвестен при компиляции и может меняться во время выполнения программы.

Чтобы поддерживать изменяемый, увеличивающийся текст типа `String`, необходимо выделять память в куче для всего содержимого, объем которого неизвестен во время компиляции. Это означает, что:

- Память должна запрашиваться у операционной системы во время выполнения программы,
- Необходим способ возврата этой памяти операционной системе, когда мы закончили в программе работу со `String`.

Первая часть выполняется нами: когда мы вызываем `String::from`, его реализация запрашивает необходимую память. Это работает довольно похоже во всех языках программирования.

Однако вторая часть отличается. В языках со *сборщиком мусора (GC)*, память, которая больше не используется, отслеживается и очищается с его помощью — нам не нужно об этом думать. В большинстве языков без сборщика мусора мы обязаны сами определять, когда память больше не используется, и вызывать код для явного её освобождения, точно так же, как мы делали это для её запроса. Правильное выполнение этого процесса исторически было сложной проблемой программирования. Если мы забудем освободить память, она будет потеряна. Если мы сделаем это слишком рано, у нас будет недопустимая переменная. Сделать это дважды тоже будет ошибкой. Нам нужно соединить ровно один `allocate` ровно с одним `free`.

Rust выбирает другой путь: память автоматически возвращается, как только владеющая памятью переменная выходит из области видимости. Вот версия примера с областью видимости из листинга 4-1, в котором используется тип `String` вместо строкового литерала:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-02-string-scope/src/main.rs:here}}
```

Существует естественный момент, когда мы можем вернуть память, необходимую нашему `String`, обратно распределителю — когда `s` выходит за пределы области видимости. Когда переменная выходит за пределы области видимости, Rust вызывает для нас специальную функцию. Эта функция называется [`drop`]<!-- ignore -->, и именно здесь автор `String` может поместить код для возврата памяти. Rust автоматически вызывает `drop` после закрывающей фигурной скобки.

> Примечание: в C++ этот паттерн освобождения ресурсов в конце времени жизни элемента иногда называется *«Получение ресурса есть инициализация» (англ. Resource Acquisition Is Initialization (RAII))*. Функция `drop` в Rust покажется вам знакомой, если вы использовали шаблоны RAII.

Этот шаблон оказывает глубокое влияние на способ написания кода в Rust. Сейчас это может казаться простым, но в более сложных ситуациях поведение кода может быть неожиданным, например когда хочется иметь несколько переменных, использующих данные, выделенные в куче. Изучим несколько таких ситуаций.

#### Способы взаимодействия переменных и данных: перемещение

Несколько переменных могут по-разному взаимодействовать с одними и теми же данными в Rust. Давайте рассмотрим пример использования целого числа в листинге 4-2.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-02/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 4-2: присвоение целочисленного значения переменной <code>x</code> к переменной <code>y</code></span>

Мы можем догадаться, что делает этот код: «привязать значение `5` к `x`; затем сделать копию значения в `x` и привязать его к `y`». Теперь у нас есть две переменные: `x` и `y`, и обе равны `5`. Это то, что происходит на самом деле, потому что целые числа — это простые значения с известным фиксированным размером, и эти два значения `5` помещаются в стек.

Теперь рассмотрим версию с типом `String`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-03-string-move/src/main.rs:here}}
```

Это выглядит очень похоже, поэтому мы можем предположить, что происходит то же самое: вторая строка сделает копию значения в `s1` и привяжет его к `s2`. Но это не совсем так.

Взгляните на рисунок 4-1, чтобы увидеть, что происходит со `String` под капотом. `String` состоит из трёх частей, показанных слева: указатель на память, в которой хранится содержимое строки, длина и ёмкость. Эта группа данных хранится в стеке. Справа — память в куче, которая хранит содержимое.

<img alt="Строка в памяти" src="img/trpl04-01.svg" class="center" style="width: 50%;">

<span class="caption">Рисунок 4-1: представление в памяти <code>String</code>, содержащей значение <code>"hello"</code>, привязанное к <code>s1</code></span>

Длина — это количество байт памяти, которое использует содержимое `String` в данный момент. Ёмкость — это общее количество байт памяти, которое `String` получил от операционной системы. Разница между длиной и ёмкостью имеет значение, но не в данном контексте — сейчас можно игнорировать ёмкость.

Когда мы присваиваем `s1` значение `s2`, данные `String` копируются, то есть мы копируем указатель, длину и ёмкость, которые находятся в стеке. Мы не копируем данные в куче, на которую указывает указатель. Другими словами, представление данных в памяти выглядит так, как показано на рисунке 4-2.

<img alt="s1 и s2 указывают на одинаковое значение" src="img/trpl04-02.svg" class="center" style="width: 50%;">

<span class="caption">Рисунок 4-2: представление в памяти переменной <code>s2</code>, имеющей копию указателя, длины и ёмкости <code>s1</code></span>

Представление *не* похоже на рисунок 4-3, как выглядела бы память, если бы вместо этого Rust также скопировал данные кучи. Если бы Rust сделал это, операция `s2 = s1` могла бы быть очень дорогой с точки зрения производительности во время выполнения, если бы данные в куче были большими.

<img alt="Строка в памяти" src="img/trpl04-03.svg" class="center" style="width: 50%;">

<span class="caption">Рисунок 4-3: другой вариант того, что может сделать <code>s2 = s1</code>, если Rust также скопирует данные кучи</span>

Ранее мы сказали, что когда переменная выходит из области видимости, Rust автоматически вызывает функцию `drop` и очищает память в куче для данной переменной. Но картинка 4-2 показывает, что теперь оба указателя указывают на одно и тоже место. Это проблема: когда переменная `s2` и переменная `s1` выходят из области видимости, они обе будут пытаться освободить одну и ту же память в куче. Это известно как *«ошибка двойного освобождения» (double free)*, и является одной из ошибок безопасности памяти, упоминаемых ранее. Освобождение памяти дважды может привести к повреждению памяти, что потенциально может привести к уязвимостям безопасности.

Чтобы обеспечить безопасность памяти, после строки `let s2 = s1` Rust считает `s1` более недействительным. Следовательно, Rust не нужно ничего освобождать, когда `s1` выходит за пределы области видимости. Посмотрите, что происходит, когда вы пытаетесь использовать `s1` после создания `s2`; это не сработает:

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-04-cant-use-after-move/src/main.rs:here}}
```

Вы получите похожую ошибку, потому что Rust не даст использовать недействительную ссылку <code>s1</code>:

```console
{{#include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-04-cant-use-after-move/output.txt}}
```

Если вы слышали термины *поверхностное копирование* и *глубокое копирование* при работе с другими языками, концепция копирования указателя, длины и ёмкости без копирования данных, вероятно, звучит как создание поверхностной копии. Но поскольку Rust также аннулирует первую переменную, вместо того, чтобы называть её поверхностной копией, это называется *перемещением*. В этом примере мы бы сказали, что `s1` был *перемещён* в `s2`. Что происходит на самом деле, показано на рисунке 4-4.

<img alt="s1 и s2 указывают на одинаковое значение" src="img/trpl04-04.svg" class="center" style="width: 50%;">

<span class="caption">Рисунок 4-4: представление в памяти после того, как <code>s1</code> был признан недействительным</span>

Это решает нашу проблему! Действительной остаётся только переменная `s2`. Когда она выходит из области видимости, то она одна будет освобождать память в куче.

Дополнительно присутствует дизайнерский выбор, который подразумевает следующее: Rust никогда не будет автоматически создавать «глубокие» копии ваших данных. Следовательно любое такое *автоматическое* копирование можно считать недорогим с точки зрения производительности во время выполнения.

#### Способы взаимодействия переменных и данных: клонирование

Если мы *хотим* глубоко скопировать данные кучи `String`, а не только данные стека, мы можем использовать общий метод, называемый `clone`. Мы обсудим синтаксис методов в главе 5, но поскольку методы являются общей чертой многих языков программирования, вы, вероятно, уже встречались с ними.

Вот пример работы метода `clone`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-05-clone/src/main.rs:here}}
```

Код работает отлично и явно выполняет поведение, показанное на картинке 4-3, где данные в куче *действительно* скопированы.

Когда вы видите вызов `clone`, вы знаете о выполнении некоторого кода, который может быть дорогим. В то же время использование `clone` является визуальным индикатором того, что тут происходит что-то нестандартное (глубокое копирование вместо обыденного перемещения).

#### Стековые данные: копирование

Это ещё одна особенность о которой мы ранее не говорили. Этот код, часть которого была показа ранее в листинге 4-2, использует целые числа. Он работает без ошибок:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-06-copy/src/main.rs:here}}
```

Но это, кажется, противоречит тому, что мы только что изучили: тут не нужно вызывать `clone`, но `x` является все ещё действительной переменной и не перемещена в `y`.

Причина в том, что такие типы, как целые числа, размер которых известен во время компиляции, полностью хранятся в стеке, поэтому копии фактических значений создаются быстро. Это означает, что нет причин, по которым мы хотели бы предотвратить допустимость `x` после того, как создадим переменную `y`. Другими словами, здесь нет разницы между глубоким и поверхностным копированием, поэтому вызов `clone` ничем не отличается от обычного поверхностного копирования, и мы можем его опустить.

В Rust есть специальная аннотация, называемая типажом `Copy`, которую мы можем размещать на типах, хранящихся в стеке, как и целые числа (подробнее о типах мы поговорим в [главе 10]<!-- ignore -->). Если тип реализует типаж `Copy`, переменные, которые его используют, не перемещаются, а тривиально копируются, что делает их действительными после присвоения другой переменной.

Rust не позволит нам аннотировать тип с помощью `Copy`, если тип или любая из его частей реализует `Drop`. Если для типа нужно, чтобы произошло что-то особенное, когда значение выходит за пределы области видимости, и мы добавляем аннотацию `Copy` к этому типу, мы получим ошибку времени компиляции. Чтобы узнать, как добавить аннотацию `Copy` к вашему типу для реализации типажа, смотрите [раздел «Производные типажи»]<!-- ignore --> в приложении С.

Но какие же типы имеют типаж `Copy`? Можно проверить документацию любого типа для уверенности, но как правило любая группа простых скалярных значений может быть с типажом `Copy`, и ничего из типов, которые требуют выделения памяти в куче или являются некоторой формой ресурсов, не имеет типажа  `Copy`. Вот некоторые типы, которые реализуют типаж `Copy`:

- Все целочисленные типы, такие как `u32`,
- Логический тип данных `bool`, возможные значения которого `true` и `false`,
- Все числа с плавающей запятой, такие как `f64`,
- Символьный тип `char`,
- Кортежи, но только если они содержат типы, которые также реализуют `Copy`. Например, `(i32, i32)` будет с `Copy`, но кортеж `(i32, String)` уже нет.

### Владение и функции

Механика передачи значения функции аналогична тому, что происходит при присвоении значения переменной. Передача переменной в функцию приведёт к перемещению или копированию, как и присваивание. В листинге 4-3 есть пример с некоторыми аннотациями, показывающими, где переменные входят в область видимости и выходят из неё.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-03/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 4-3: функции с аннотированными владением и областью видимости</span>

Если бы мы попытались использовать `s` после вызова `takes_ownership`, Rust выдал бы ошибку во время компиляции. Эти статические проверки защищают нас от ошибок. Попробуйте добавить в `main` код, который использует `s` и `x`, чтобы увидеть, где вы можете их использовать, а где правила владения не позволяют вам это сделать.

### Возвращение значений и область видимости

Возвращаемые значения также могут передавать право владения. В листинге 4-4 показан пример функции, возвращающей некоторое значение, с такими же аннотациями, как в листинге 4-3.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-04/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 4-4: передача права владения на возвращаемые значения</span>

Владение переменной каждый раз следует одному и тому же шаблону: присваивание значения другой переменной перемещает его. Когда переменная, содержащая данные в куче, выходит из области видимости, содержимое в куче будет очищено функцией `drop`, если только данные не были перемещены во владение другой переменной.

Хотя это работает, получение права владения, а затем возвращение владения каждой функцией немного утомительно. Что, если мы хотим, чтобы функция использовала значение, но не становилась владельцем? Очень раздражает, что всё, что мы передаём, также должно быть передано обратно, если мы хотим использовать это снова, в дополнение к любым данным, полученным из тела функции, которые мы также можем захотеть вернуть.

Rust позволяет нам возвращать несколько значений с помощью кортежа, как показано в листинге 4-5.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-05/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 4-5: возврат права владения на параметры</span>

Но это слишком высокопарно и многословно для концепции, которая должна быть общей. К счастью для нас, в Rust есть возможность использовать значение без передачи права владения, называемая *ссылками*.


[«Типы данных»]: ch03-02-data-types.html#data-types
[главе 8]: ch08-02-strings.html
[главе 10]: ch10-02-traits.html
[раздел «Производные типажи»]: appendix-03-derivable-traits.html
[«Синтаксис метода»]: ch05-03-method-syntax.html#method-syntax
[«Пути для обращения к элементу в дереве модулей»]: ch07-03-paths-for-referring-to-an-item-in-the-module-tree.html
[`drop`]: ../std/ops/trait.Drop.html#tymethod.drop
